是1990年香港電影。[徐克監製](../Page/徐克_\(香港\).md "wikilink")[倩女幽魂系列第二部](../Page/倩女幽魂_\(1987年电影\).md "wikilink")，演員除了第一部的[張國榮](../Page/張國榮.md "wikilink")、[王祖賢](../Page/王祖賢.md "wikilink")、[午馬](../Page/午馬.md "wikilink")、[劉兆銘](../Page/劉兆銘.md "wikilink")，加入了[張學友](../Page/張學友.md "wikilink")，[李嘉欣](../Page/李嘉欣.md "wikilink")、[李子雄](../Page/李子雄.md "wikilink")、[劉洵](../Page/劉洵_\(香港演員\).md "wikilink")。而且劇情已經離開聊齋原著，另講新故事。

## 劇情

故事為緊接[倩女幽魂結尾燕赤霞及寧采臣二人合力將黑山老妖消滅並安葬小倩的骨灰後的故事](../Page/倩女幽魂_\(1987年電影\).md "wikilink")。寧采臣（[張國榮飾](../Page/張國榮.md "wikilink")）與好友燕赤霞（[午馬飾](../Page/午馬.md "wikilink")）分手後重回已經半荒廢的家鄉，其後甚至無辜被當成通緝犯抓入獄。幸在獄中得諸葛臥龍（[谷峰飾](../Page/谷峰.md "wikilink")）相助逃獄。逃狱后与年青道士知秋（[張學友飾](../Page/張學友.md "wikilink")）缠上，从误会以至相交，一起投宿于一荒废山庄。并在此結識一群忠義之士，他們在傅青风（[王祖賢飾](../Page/王祖賢.md "wikilink")）及其妹妹傅月池（[李嘉欣飾](../Page/李嘉欣.md "wikilink")）的带领下，埋伏山庄，拯救被陷害入狱，正被押上京受审的父亲－兵都尚书傅天仇。眾人誤以為寧采臣是諸葛臥龍前輩而對其尊敬有嘉。寧采臣覺得傅青风似其舊愛聶小倩，其以为小倩投胎，遂将错就错，留下以便试探真假。与壮士商讨营救傅天仇之计划。忠义之士左千戶（[李子雄飾](../Page/李子雄.md "wikilink")）一路追捕傅天仇，发现真相后转而帮傅天仇向國師普渡慈航阐明真相。普渡慈航实际乃法力高强的蜈蚣精化身，傅天仇、知秋一葉、傅月池均被抓。寧采臣與傅清風逃脱，到蘭若寺找燕赤霞對抗普渡慈航。左千戶也發現國師是蜈蚣精，救出傅天仇、知秋一葉、傅月池。眾人合力對抗普渡慈航，仍不敌其高深法力，左千戶战死。此时燕赤霞赶到，和知秋一葉合力擊敗普渡慈航，但知秋一葉元神出竅卻無法返回軀體。傅天仇重回朝廷，除妖有功，加官进爵。清风抛弃荣华，与宁采臣一起浪迹天涯。

## 人物角色

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>粵語配音</strong></p></td>
<td><p><strong>關係</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/張國榮.md" title="wikilink">張國榮</a></p></td>
<td><p>寧采臣</p></td>
<td><p><a href="../Page/黃志成.md" title="wikilink">黃志成</a></p></td>
<td><p>被誤會為諸葛臥龍</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/王祖賢.md" title="wikilink">王祖賢</a></p></td>
<td><p>傅青風</p></td>
<td><p><a href="../Page/何錦華.md" title="wikilink">何錦華</a></p></td>
<td><p>傅天仇之長女，貌似聶小倩</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/李嘉欣.md" title="wikilink">李嘉欣</a></p></td>
<td><p>傅月池</p></td>
<td><p><a href="../Page/曾秀清.md" title="wikilink">曾秀清</a></p></td>
<td><p>傅天仇之次女</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/張學友.md" title="wikilink">張學友</a></p></td>
<td><p>知秋一葉</p></td>
<td><p><a href="../Page/張錦程.md" title="wikilink">張錦程</a></p></td>
<td><p>崑崙後學術士<br />
（友情演出）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/午馬.md" title="wikilink">午　馬</a></p></td>
<td><p>燕赤霞</p></td>
<td><p><a href="../Page/金貴.md" title="wikilink">金　貴</a></p></td>
<td><p>道士</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李子雄.md" title="wikilink">李子雄</a></p></td>
<td><p>左千戶</p></td>
<td><p><a href="../Page/朱子聰.md" title="wikilink">朱子聰</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/劉兆銘.md" title="wikilink">劉兆銘</a></p></td>
<td><p>傅天仇</p></td>
<td><p><a href="../Page/林聰_(香港演員).md" title="wikilink">林　聰</a></p></td>
<td><p>前任禮部尚書</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/劉洵_(香港演員).md" title="wikilink">劉　洵</a></p></td>
<td><p>普渡慈航</p></td>
<td><p><a href="../Page/陶碧儀.md" title="wikilink">陶碧儀</a></p></td>
<td><p>蜈蚣精化身</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/谷峰.md" title="wikilink">谷　峰</a></p></td>
<td><p>諸葛臥龍</p></td>
<td><p><a href="../Page/林聰_(香港演員).md" title="wikilink">林　聰</a></p></td>
<td><p>通天博學士</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 電影歌曲

|        |                                           |                                  |                                |                                |
| ------ | ----------------------------------------- | -------------------------------- | ------------------------------ | ------------------------------ |
| **曲別** | **歌名**                                    | **演唱者**                          | **作曲**                         | **作詞**                         |
| 主題曲    | 〈[人間道](../Page/人間道.md "wikilink")〉（粵語、國語） | [張學友](../Page/張學友.md "wikilink") | [黃霑](../Page/黃霑.md "wikilink") | [黃霑](../Page/黃霑.md "wikilink") |
| 插曲     | 〈捉一個溫馨夜晚〉（粵語）                             | [曾慶瑜](../Page/曾慶瑜.md "wikilink") | [黃霑](../Page/黃霑.md "wikilink") | [黃霑](../Page/黃霑.md "wikilink") |
| 插曲     | 〈抓一個溫馨晚上〉（國語）                             | 曾慶瑜                              | [黃霑](../Page/黃霑.md "wikilink") | [黃霑](../Page/黃霑.md "wikilink") |
| 插曲     | 〈十里平湖霜滿天〉                                 |                                  |                                |                                |
| 插曲     | 〈道〉                                       | [林利](../Page/林利.md "wikilink")   | [黃霑](../Page/黃霑.md "wikilink") | [黃霑](../Page/黃霑.md "wikilink") |

## 獎項

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>頒獎典禮</p></th>
<th><p>獎項</p></th>
<th><p>名字</p></th>
<th><p>結果</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1991年</p></td>
<td><p><a href="../Page/第10屆香港電影金像獎.md" title="wikilink">第10屆香港電影金像獎</a></p></td>
<td><p>最佳男配角</p></td>
<td><p><a href="../Page/張學友.md" title="wikilink">張學友</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>最佳剪接</p></td>
<td><p>麥子善</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>最佳動作指導</p></td>
<td><p><a href="../Page/程小東.md" title="wikilink">程小東</a>、劉志豪、胡智龍</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>'''1992年</p></td>
<td><p>葡萄牙波爾圖國際奇幻電影節 <a href="../Page/Fantasporto.md" title="wikilink">Fantasporto</a>'''</p></td>
<td><p>最佳電影</p></td>
<td><p><a href="../Page/程小東.md" title="wikilink">程小東</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>最佳特效</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 其他

  - 本片已經脫離原「倩女幽魂」的範圍，僅寧采臣、燕赤霞有重複出現。
  - 傅月池本來由香港女歌手[陳慧嫻飾演](../Page/陳慧嫻.md "wikilink")，但陳最後在開鏡前因事退出，改由[李嘉欣接演](../Page/李嘉欣.md "wikilink")。

## 政治隱喻

在拍攝此片的同時，正逢[天安門事件爆發](../Page/六四事件.md "wikilink")，徐克當時表示願意將題材納入影片中，本片中有多处影射，例如蜈蚣精变身为假佛主时，背景音乐有《[国际歌](../Page/国际歌.md "wikilink")》的旋律，而后众人揭露佛祖为假。中央領導人、學運學生和香港人也能和电影里的许多角色對號入座。\[1\]\[2\]2019年4月，因歌詞暗喻，由張學友演唱的電影主題曲《人間道》在中國境內主流音樂網站遭到全面下架。\[3\]

## 参见

  - [倩女幽魂](../Page/倩女幽魂_\(1987年电影\).md "wikilink")
  - [倩女幽魂3之道道道](../Page/倩女幽魂3之道道道.md "wikilink")

## 外部連結

  - {{@movies|fchk80100625}}

  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 参考资料

<references group="quotes"/>

[Category:程小東電影](../Category/程小東電影.md "wikilink")
[Category:香港奇幻電影](../Category/香港奇幻電影.md "wikilink")
[Category:香港續集電影](../Category/香港續集電影.md "wikilink")
[0](../Category/1990年代香港電影作品.md "wikilink")
[Category:倩女幽魂系列電影](../Category/倩女幽魂系列電影.md "wikilink")
[Category:黃霑配樂電影](../Category/黃霑配樂電影.md "wikilink")
[Category:戴樂民配樂電影](../Category/戴樂民配樂電影.md "wikilink")

1.  <small>原文：90年有一套叫《倩女幽魂II人間道》的電影，由徐克監製、程小東導演、黃霑負責音樂和電影歌詞。電影雖然是以人鬼之間的對峙作為主軸，但骨子裏卻明明白白是一部談六四的電影。
    故事說的是一個老忠臣被冤枉，由一個正直但忠於朝廷的高手押解上京，而老忠臣的年輕女兒則打算在途中劫囚車。張國榮演的書生寧采臣和張學友演的道士知秋一葉誤打誤撞認識了這群亂黨，並和他們聯手對付妖精及劫囚。後來他們發現幕後黑手原來是隻千年蜈蚣精，並將朝廷重臣納為傀儡；正直高手知悉後遂倒戈相向，聯手對付蜈蚣精。
    如果將電影看成描述六四的文本，輕易便能將各中央領導人、學運學生和香港人等角色對號入座。結局是代表香港人的道士元神出竅後，最終無法返回肉身。而道士這角色最有意思，他本來是個出家人，只理鬼怪之事而不理國家大事。但後來他不但捲進了這場爭鬥之中，還全力協助老忠臣們消滅蜈蚣精，可是事情過後他卻失去了身軀，再不是過去的自己了。
    《人間道》是六四後的創作，也是導演借電影談六四、談香港人。當然事後看來，片中一些看法未必符合歷史，但卻反映出當時身在香港的製片者如何看待六四。張學友在片中的道士一角，就正反映了香港人八九之後「曾經滄海難為水」的自覺，在多次的猶豫、選擇和改變之後，結果卻是徹底的迷失。

    謹將《人間道》最後的對白，送給今天執掌權力、卻千方百計要忘掉自己以前所信所作的人—— 「甚麼都忘了，我們還有希望嗎？」
    （刊於09年5月21日經濟日報專欄《新銳新論》，刊出標題為〈《人間道》喻六四 〉）</small>
2.
3.